
\section{Centro, centralizadores, classes de conjugação.
Grupos finitos: formula de classes e suas aplicações.}


\begin{defin}[cf. exercício 10.3.12 no AATA]
\emph{O centralizador} $Z(g)$ de um elemento $g$ no grupo $G$
é um subconjunto de todos elementos de $G$ que comutam com $g$:
\[ Z(g) := \{h\in G | gh = hg \} \]
\end{defin}
\begin{prop}
Centralizador $Z(g)$ de cada elemento $g\in G$ é um subgrupo de $G$.
Este subgrupo contem $g$.
\end{prop}
\begin{defin}
O centralizador $Z(S)$ de um subconjunto $S\subset G$ é o conjunto dos elementos do $G$
que comutam com cada elemento de $S$.
\end{defin}
\begin{prop}
O centralizador $Z(S)$ é interseção dos centralizadores de todos elementos $g\in S$:
\[ Z(S) = \bigcap_{g\in S} Z(g) \]
Então para qualquer subconjunto $S$ o centralizador dele é um subgrupo de $G$.
\end{prop}
\begin{defin}[cf. exercício 10.3.13 no AATA]
\emph{O centro} de um grupo $G$ é o conjunto dos todos elementos de $G$ que comutam
com cada elemento de $G$:
\[ Z(G) = \{g\in G\, |\, \forall{h\in G}\, gh = hg \} \]
\end{defin}
\begin{prop}
O centro $Z(G)$ de um grupo $G$ é um subgrupo normal e abeliano. Também
\[ Z(G) = \{g\in G\,|\,Z(g)=G\} \]
E por cada $g\in G$ o centro $Z(G)$ é um subgrupo do centralizador $Z(g)$:
\[ Z(G) \subset Z(g) \subset G \]
\end{prop}

\begin{exer}
Computar o centro de grupo simétrico.
\end{exer}
\begin{exer}
Computar o centro de grupo de Heisenberg.
\end{exer}
